# 前端技术发展史
[[toc]]
## 洪荒时代（1990~1994年）

在1990~1994年期间，前端界发生的大事有：WWW（World Wide Web）的诞生、浏览器的诞生、JavaScript的诞生，没有专业的前端，页面全是由后端开发的。

1990年，万维网之父蒂姆·伯纳斯-李（Tim Berners-Lee）在NeXT电脑上发明了第一个Web浏览器。

1991年8月6日，Tim在alt.hypertext新闻组贴出了一份关于World Wide Web的简单摘要，这标志了Web页面在Internet上的首次登场。

1990年12月25日，罗伯特·卡里奥在CERN（即位于日内瓦的欧洲原子核研究会）和蒂姆·伯纳斯·李一起成功通过Internet实现了HTTP代理与服务器的第一次通讯。蒂姆·伯纳斯·李(Tim Berners-Lee)爵士作为万维网(World Wide Web，简称WWW或互联网)的发明者，被尊称为互联网之父。蒂姆·伯纳斯·李建立的第一个网站(也是世界上第一个网站)是http://info.cern.ch/，它于1991年8月6日上网(即北京时间8月7日)。

最早的Web主要被一帮科学家们用来共享和传递信息，全世界的Web服务器也就几十台。由于仅是用来传递信息，从可视化方式或从传递数量上看，仅比电报强一点点。

当时还**没有JavaScript**，用的是**纯静态的页面**。

1993年，CGI（Common Gateway Interface）出现了，人们可以在**后端动态生成页面**。

Perl由于跨操作系统和易于修改的特性成为CGI的主要编写语言。当然，CGI也支持其他支持标准输入输出和环境变量的语言编写，比如Shell脚本、C/C++语言，只要符合接口标准即可。

但显然，页面的内容更新完全由后端生成，这带来一个明显的缺憾：**每次更新都要整页刷新**，加上早期的网速情况，这个操作是非常慢的。因此针对这情况，人们从多方面着手改进：编写语言的升级、浏览器的升级、HTML的升级。

1994年，网景公司成立，发布了第一款商业浏览器**Navigator**。自从这款浏览器面世后，微软推出IE浏览器。虽说有竞争才有发展，但这也埋下了JavaScript分裂的种子。

![](../.vuepress/public/images/tum0pui1se.jpeg)

## 浏览器战争（1994~2005年）

浏览器战争一共打了三场，**IE浏览器vs网景浏览器**、**IE浏览vs火狐浏览器**、**IE浏览器vs谷歌浏览器**。

第一场浏览器之战打得尤其激烈。

微软的IE浏览器发布于1994年，但此时的网景已经占领绝对优势。微软在落后的情况，反编译Netscape的源码，推出IE与JScript。但是由于Bug非常多，大家不愿意为IE开发网站，因此发掘出UA，专门过滤掉IE浏览器。

UA即Navigator.userAgent ，是用一个字符串来记录用户当前运行在什么操作系统与浏览器中。

**当时IE3的UA是这样的：**

> Mozilla/2.0 (compatible; MSIE 3.02; Windows 95)

程序判断UA信息，假如发现当前运行的环境是IE浏览器的话，就提示用户用网景浏览器打开。因此微软不得不让自己的UA尽量伪装成网景的UA，欺骗用于检测UA的脚本，达到IE浏览器可以跑这些网站的目的。

最终，第一次浏览器之战以微软胜利，Netscape被美国在线收购，而落下帷幕。

第一次浏览器战争年代非常久远了，但其结局告诉我们，其实技术强弱并不重要。那时技术保护并没有这么重视，否则微软的行为可能会被告（谷歌的openSDK仅抄袭几十行代码，被Oracle公司诉讼赔88亿）。

第一次浏览器战争带来了一个问题：尽管当时有[ECMA-262](https://links.jianshu.com/go?to=http%3A%2F%2Fwww.ecma-international.org%2Fpublications%2Fstandards%2FEcma-262.htm)（JavaScript规范文档）与W3C（HTML与CSS的规范文档），微软却没有照规范来实现JavaScript、HTML与CSS，导致前端兼容问题的诞生。所以CSS Hack、浏览器判定、特性侦测，这些技术就应运而生。

这个时代最著名的人物是Dean Edwrad，他是最早的近乎完美解决事件绑定的兼容性大神，其addEvent()内置于jQuery最早的版本中。jQuery的作者John Resig看到其超强的技艺，最后放弃推出大而全的框架，专攻选择器引擎。

John Resig是jQuery的创始人和技术领袖，目前在Mozilla担任JavaScript工具开发工程师。著有《Pro JavaScript Techniques》（即《精通JavaScript》）等经典JavaScript书籍。

Dean Edwrad的IE7.js、IE8.js是早期处理浏览器兼容的良药，可以说是一切Polyfill的起源。他写了大量的Hack， 比如在IE如何测量元素的宽高，许多操作DOM的兼容。

这时期太早，中国基本没有参与这次浏览器战争。

## Prototype时期（2005~2009年）

Prototype是Sam Stephenson写的一个非常优雅的JavaScript基础类库。他是Ruby的大牛，因此Prototype的许多方法名都是来自Ruby界。

Sam Stephenson最大的贡献是发掘了Prototype与创造了Function.prototype.bind，在数组上也写了一大堆方法，其中许多被标准化了。

同期的MooTools也是Prototype挂方法，当时，大家还在前端论坛为这个争吵。还有前端工程师喜欢在当时很出名的前端聚集地——蓝色理想（现沦为设计师网站）上，讨论如何扒脚本、分享弹层、日历等小组件的技术，这在当时已经是非常了不起的事。

Prototype当时还解决两大问题：动画特效与Ajax请求。动画特效是由Scriptaculous提供，我们现在所熟知的各种缓动函数，各种特效的命名与大致的运行形态，都是由Scriptaculous确定下来的。

在早期，谷歌就开始使用iframe实现页面刷新。

2005 年2月，杰西·詹姆士·贾瑞特（Jesse James Garrett）发表了一篇名为《Ajax：一种Web应用程序开发的新方法》的文章后，Ajax被挖掘出，大家才开始重视起这技术的应用。

杰西·詹姆士·贾瑞特是一名用户体验设计领域的设计师、网页体验设计公司Adaptive Path的创办人，是AJAX技术术语的命名者。

例如IE下的ActiveXObject("Microsoft.XMLHTTP")，这是IE创建Ajax引擎的。假如当时有工程师开发出一个核心库，如果不包含Ajax的封装，便不好意思发布出来。

当时前端开发模式是选择一个核心库，找一些组件，或者扒别人的脚本进行开发。

Prototype的源码挺好理解的，代码量也少，只有5000多行，里面的每个方法也很易扒出来，因此一些大公司总有高手能创造自己的Prototype。

但前端开发还是离不开后端，因为前端没有模块机制，当时我们需要用PHP进行打包。

打包是[雅虎34条军规](https://links.jianshu.com/go?to=https%3A%2F%2Fblog.csdn.net%2Fcamel20%2Farticle%2Fdetails%2F7283893)之一，可以减少请求数。打包的同时也可以进行混淆，防止代码小偷来窥探。

![](../.vuepress/public/images/ekf6gy5g8p.jpeg)

N年前，前端面试必问的题目：

![模块化的雏型， 在注释中标注它的依赖](../.vuepress/public/images/d53cq2u4o4.jpeg)

上图模块化的雏型， 在注释中标注它的依赖

这个时期，还没有前后端分离，可国内一些带着深厚后端背景的高手已经入场。

## jQuery 时期（2009~2012年）

2006年，jQuery发布，它当时的竞争对手很多：Dojo、Prototype、ExtJS、MooTools。

所以那时jQuery的宣传口号仅能说是它的性能上升了100%、200%、300%。直到2009年，Sizzle选择器引擎研发成功，jQuery才取得压倒性的优势。

当时前端界首要面对的是浏览器兼容性问题，jQuery在处理DOM兼容上真是知微见著, 发掘出大量的DOM/BOM兼容方案（例如Dean Edwrad的addEvent()， IE的px转换方案，domReady的doScroll方案，globalEval的兼容方案等）

jQuery也打破了前端开发者的编程思维，之前是按照后端的开发思路来的：做一个业务就先封装一个类，有了这个类后，再想办法传入一个DOM，然后再通过类方法操作DOM。而jQuery是DOM为中心，开发者可以选一个或多个DOM，变成jQuery对象，然后进行链式操作。当时为了改变用户的思维，国内的高手写了不少文章来引导大家。

其次，开发者们已开始注重前后端分离，并要求不能污染Object原型对象，不能污染window全局变量。这样，jQuery只占用两个全局变量。

再次，jQuery非常轻量级，采用Dean Edwards编写的Packer压缩后， 大小不到30KB。并且里面实现得非常精妙，以令人瞠目的手段解决各种兼容痼疾。

为了学习这些技巧，高手们翻了一遍遍jQuery的源码，所以网上有大量关于其源码详解的书藉。甚至前端工程师在面试时也会被考到jQuery的源码实现，这样，jQuery在国内更加流行。

**jQuery的流行间接带来以下的发展：**

>  1）促使人们对CSS1~CSS3选择器的学习； 
>
> 2）促进了浏览器原生选择器引擎document.querySelectorAll、Element.matches的诞生； 
>
> 3）提高人们对domReady（DOMContentLoaded事件）的认识； 
>
> 4）促进了Promise与requestAnimateFrame 的诞生； 
>
> 5）最重要的是降低前端门槛，让更多人进入这行业，前端工程师的队伍越来越壮大。

这样的话，不断涌现出优秀的工程师，他们创造了大量jQuery插件与UI库。为后jQuery时代，人们研发前端模块加载、统一异步机制、 打造大型MVC框架， 甚至伸向后端，接管打包脚本而发明Node.js，来腾出大量时间。

这个时期涌现了大量jQuery-like的库，其中最著名的是[Zepto.js](https://links.jianshu.com/go?to=https%3A%2F%2Fzeptojs.com%2F)。Zepto的出现也标志着我们进入移动互联网时代。那时配套出的著名库还有iScroll、fastclick、Lazy Load、Modernizr、fullPage。

jQuery的链式操作风靡一时，也带来许多问题，当Ajax出现依赖时，就不可避免就出现回调地狱。因此针对这方面的讨论，诞生Deffered与Promise。有关回调地狱的讨论，在后来讲Node.js异步处理时，将会再一次热烈地讨论。因此太阳下没有新事，我们总是遇到相似的问题。

jQuery如此多的选择器也法维护，随着越来越多人涌现这行业，页面的交互也越来越复杂，从Web Page向Web App进化，新的趋势带来新的开发方式。

## 后jQuery时期（2012~2016年）

这时期以RequireJS的诞生为起点，以RN的出现结束。同时解决了前端的模块定义问题，模块打包问题（通过Node.js），JavaScript不依靠其他语言创造了一套自己的工具链。

jQuery的出现让前端工程师开发更加轻松，假如工程师想实现一个功能，现搜索出一个jQuery插件来实现。那时候大家在前端网站就整天介绍jQuery插件，很少讨论一些底层的实现。

前端工程师通常编写一个页面，会引入十多个乃至几十个jQuery插件，页面上塞满了Script标签。众所周知，浏览器是单线程，Script的加载，会影响到页面的解析与呈现，导致著名的白屏问题（当时前端用力过猛，body中的所有东西都是动态生成的）。

jQuery另一个问题是全局污染，由于插件的质量问题，或者开发的素质问题，这已经是IIEF模块或命名空间等传统手段无法解决了。

于是一些优秀的前端工程师们决定向后端取经，引入模块机制。早期，这种模块机制在Dojo、EXT这些框架中都是内置的，但是显然说服不了另一个框架的用户用对方的模块机制，于是有人立志要统一这种模块定义方式，成立了CommonJS。

但不料，CommonJS内部也有派系，谁也说不服对方。终于有一个人忍不住自己独立开发出RequireJS，其模块规范即为AMD。AMD最大的优势是它支持各种插件，且简单明了，并且提供shim机制加载以非AMD规范编写的JavaScript代码。

![](../.vuepress/public/images/72lvmyd128.jpeg)

但在CommonJS诞生很久一段时间后，在后端的Node.js出现时才有用武之地。而国内，则流行另一种规范风格，背靠阿里的大旗，有人推出了SeaJS，号称其规范为CMD。其实无论国内还是国外，都产生许多模块加载器，但最后还是被淘汰了，规范一个就够了，不宜过多。

但是前端工程师的创造力就是这么惊人，从无到有，再到泛滥成灾，一年足矣。这可能与前端代码是开源的原因。最后有人统一了前两种规范（AMD、Node.js模块），同时还支持老式的“全局”变量规范。

自此，JavaScript开发模式焕然一身了，大家只要在代码外面包一层就可以全世界通用，不用担心全局污染的问题。

其次，jQuery开发者需要解决大段HTML的生成问题，之前jQuery有$.html, $.append, $before等方法，可以将一大段符合HTML结构的字符串转换成DOM再插入到页面上。

但现在我们想分离出来，让HTML独立到不同的文件中，然后插数据，这就是前端模板。前端模板的情况与模板规范一样，从没有到多如芝麻的境地。这时筛选一个好用且性能高的模板是一件让前端工程师头疼的问题，那时网上有许多评测文章来介绍它们。

**前端模板技术可以用一个公式来描述：**

> HTML = template(vars)

有了前端模板后，又诞生了前端路由，基于它们，人们发明一个新词汇SPA。作为这个时代的尾声，来自Ruby界的高手Ryan Dahl发明了[Node.js](https://links.jianshu.com/go?to=https%3A%2F%2Fnodejs.org%2Fen%2F)。前端工程师们欢呼：可以不用传统的后端就能自己写一个网站了！

[Node.js](https://links.jianshu.com/go?to=https%3A%2F%2Fnodejs.org%2Fen%2F)的发展就不详述上，很快它就冒出海量模块、路由、状态管理、[数据库](https://cloud.tencent.com/solution/database?from=10680)、MVC框架都有了。这时，前端就缺自己的MVC框架了。Node.js转眼就十岁生日了。

著名的MEAN架构，是JavaScript全栈开发的先锋。当时涌现了大量的MVC与MVVM框架。最先火起来的是[Backbone.js](https://links.jianshu.com/go?to=https%3A%2F%2Fbackbonejs.org%2F)，使用纯正的MVC模型， Backbone.js是jQuery最后的支持者，它强依赖于jQuery。

Backbone.js的作者还搞了另一套编译语言CoffeeScript, 里面的箭头函数、类机制、 解构赋值等语法糖都深深影响了后来的ES6。

接着下来是谷歌的Angular，微软的[Knockout.js](https://links.jianshu.com/go?to=https%3A%2F%2Fknockoutjs.com%2F)，苹果的[Ember.js](https://links.jianshu.com/go?to=https%3A%2F%2Femberjs.com%2F)这三个MVVM框架，MVVM就是比MVC多一个数据绑定功能，但这数据绑定功能是非常难实现。Knockout是使用函数代替属性的技巧实现，它的设计影响到后来的Mobx；Ember.js是基于Object.defineProperty；Angular是将函数体转译成setter()、getter()函数。

大公司的介入，对个人开发者影响是很大，毕竟大家都爱迷信大公司，因此局面一下子就稳定下来。大公司还带来了全新的开发模式，早期都是找一个核心库，再搜刮一大堆插件，然后自己写业务代码，最后后端打包。

大公司将后端开发经验挪用过来，用Node.js开发了一套CLI，里面包含了脚手架生成， 打包脚本、语法风格检测、环境变量插入，代码复杂度检测，代码提交时自动跑单元测试， 图片与JS压缩等功能。ESLint、JSLint、JSHint、CSS Lint、 htmllint等就是那时期出现的。

但CLI的出现导致了前端的分裂，以前大家都使用jQuery，但自CLI帮你建好项目的那一刻起，就将你划归某一子阵营，你是Angular？Ember.js？还是jQuery？对了，jQuery没有大公司支撑的阵营被快速边缘化。

对于个人开发者，他们是没有能力开发这么功能完备的CLI，于是出现了Code Climate、Travis CI、CircleCI这样的平台。它们的出现标志着jQuery小作坊时代的终结了。

前端开发者也出现分化：有些人转向后端，出现了CNode的门户网站。另外一些人开始搞工程化。一时间出现上百种构建工具，出名的有Grunt、Gulp、FIS3、webpack、 Rollup、npm-script。 

你方唱罢我登场，这些构建工具均会经历时代的考验，如大浪淘沙般，最后存活得仅为寥寥。

因此在这场工程化的盛宴中，注定把许多低层次的jQueryer淘汰掉。jQueryer在空闲之余培育出的前端模板、前端路由、MVC框架、模块加载器、Node.js构建工具，却不料最终成为它自己的挖墓人。

jQuery的时代一去不返了，再没有人关心拖了N年的Bootstrap 4终于发布了，没有人知道jQuery3.5的瘦身计划，也没有人问jQuery的源码，渐渐地，大家不关注jQuery的工具链了

## 三大框架割据时代（2016~至今）

React是突然爆发的，虽然它是与Angular是同时期发布，但因为JSX怪异的语法让人们远离它。此时已经进入移动互联网的中期，大公司都有自己的App，或者基于原生，或者基于Hybird

Hybird是用WebView加载一个网站或一个SPA。

由于原生成本太贵，需要招两套班子，一套安卓的，一套iOS的；而Hybird则一直存在性能问题。于是在2017年，Facebook推出了[React Native](https://links.jianshu.com/go?to=https%3A%2F%2Freactnative.cn%2F)（RN）。

RN的性能不比原生差多少，比Hybird能好些， 其次使用JSX开发界面比原生的快；RN 只需要低成本的前端开发人员就能上手了。中国国内经过瀑布流（图片导购）、团购、P2P、区块链等全新商业模式的开发浪潮后，前端人员数量大增。现在，他们只要稍微培训就可以转型为App开发。

在开发RN的过程中，人们开始了解React一系列的优胜之处。比如JSX背后的虚拟DOM技术，虽然事实证明虚拟DOM不会带来性能的巨大优势，但保证了你怎么写其性能不会太差。

React为了引入JSX，必须需要引入编译，这又间接促成Babel与webpack的壮大。尤其是Babel， 让我们在很旧的浏览器中使用非常新的语法，甚至一些还没有定案的语法。React从14升级到React 15，强制使用class语法，让这个推了好久的语法糖终于大规模落地。

之前如果JavaScript想使用类，只能自己模拟类，由于没有官方的实现，只能任由各优秀工程师发挥。而普通人想用好类，需要了解很复杂的Prototype机制。 

现在只用几个新关键字就可以得到这一切。

如果对比Python 2与Python 3间的升级，JavaScript实在太辛运了！针对CSS逻辑功能过弱的问题，我们也有了新的解决方案：Less、Sass、PostCSS与CSS Modules！

谷歌在发布Angular的同时，也发布了一个叫Polymer的框架，那时它想推广一种叫Web Components的浏览器自定义组件技术。这其实是微软在IE5就玩剩的HTC技术的升级版。虽然它没有火起来，但它将Script、Style、Template三种内容混在一个文件的设计，启发一个留美华人，再结合当时的Backbone.js、Angular等设计，[Vue.js](https://links.jianshu.com/go?to=https%3A%2F%2Fcn.vuejs.org%2F)横空出世。目前，这是国人最成功的前端框架了。

尤雨溪是Vue.js框架的作者，HTML5版Clear的打造人。尤雨溪毕业于上海复旦附中，在美国完成大学学业，本科毕业于Colgate University，后在Parsons设计学院获得Design & Technology艺术硕士学位，现任职于纽约Google Creative Lab。

除此之外，国人也弄了好几套迷你React框架与迷你Vue框架。这有点像jQuery时代，大家疯狂做迷你jQuery框架一样。

总的来说，最有创造力的是React团队，做出状态管理器、CSS-in-JS、Flow静态类型检查、devTool、Fetch、前后端同构、Fiber、suspend、并发渲染等名词层出不穷。其中，状态管理器拥有上百套， CSS-in-JS也拥有上百套，Flow则让前端尝鲜到接口编程的好处，间接推动TypeScript发展。这三大框架无法比拼个一二出来：Vue.js有国人的拥趸，React与Angular有大公司光环。

三大框架的缠斗从PC领域扩展到移动端：React有RN， Vue.js有[Weex](https://links.jianshu.com/go?to=https%3A%2F%2Fweex.apache.org%2F)，Angular有[ionic](https://links.jianshu.com/go?to=https%3A%2F%2Fionicframework.com%2Fdocs)。想当年我们为了兼容浏览器，攒了一大堆浏览器侦探的Hack，全部贬值为垃圾了。

在这时期，一种全新的后端渲染崛起，称之为前后同构，既拥有早期SEO的功效，又能复用大量的业务逻辑。随着国内移动互联网的发展，获客成本提高，各种有效的商业模式都进入红海，但只有头部用户能赚到钱，马太效应越来越严重，纯粹的技术解决方案已经无法满足商业诉求了。

## 小程序时代（2017~至今）

小程序时代与三大框架的时代几乎重合，但是出自不同一批人，决战的平台也不一样。

一直以来前端技术都是由国外开发者主导的，即便是Vue.js也是由美国的华人创造的。但是国内外的技术更新是存在代差，国内通常延期两三年，这个时间差可以让一些模仿者得以生存（如SeaJS、FIS、avalon）。但随着封闭的时间越来越长，国内肯定也会诞生自己的专有物种。小程序就是其中之一。

小程序的出现有着明显的商业诉求，因为马太效应，一些超大流量的App诞生了。这些大流量App集成了许多功能，但显然公司再多员工，也无法所有功能全是自己弄，于是产生小程序这种“外包”的手段。

小程序是国内前端技术的一次厚积薄发：底层运行的迷你React的虚拟DOM， 内置组件是使用Web Component，API来源于Hybird的桥方法，打包使用webpack，调试台是Chrome console的简化版， WXML、WXSS的语法高亮也应该是webpack或VS Code的插件， 模块机制是Node.js的CommonJS……其中最值得一提的是微信[开发者工具](https://cloud.tencent.com/product/cclid?from=10680)，以后开发者工具成了各种小程序/快应用的标配。

但微信小程序一开始的复用能力非常弱，没有类继承，不能使用npm, 不支持Less、Sass， 因此基于它的转译框架就应运而生。第一代转译框架是wept、WePY、mpvue，它们无一例外是Vue风格的。因为WXML的模板指令与Vue非常相似，只是改一下就能兼容。当时也出现了一个MINA的框架，听说是微信团队开发的，可以单独架起Node.js后端，让小程序运于浏览器中，方便做单元测试。

第一代转译框架主要是基于Template标签实现组件机制，自定义组件机制是以后的事了。这就造成了利用第一代转译框架编写的小程序项目很难升级。那时候是个人开发者的天堂，这些框架都是某一大牛独力开发的。

![](../.vuepress/public/images/hmmaghnpnh.jpeg)

第二代转译框架是大公司主导的，因为需要兼容的小程序越来越多，百度、支付宝、字节跳动、小米、华为等公司都推出自己的小程序和快应用。个人开发者很难凭个人力量去开发转译框架，这时候各大团队纷纷推出自己的轮子：如京东的[Taro](https://links.jianshu.com/go?to=https%3A%2F%2Ftaro.aotu.io%2F)、滴滴的[Chameleon](https://links.jianshu.com/go?to=https%3A%2F%2Fcmljs.org%2F%23%2F)、网易的[Megalo](https://links.jianshu.com/go?to=https%3A%2F%2Fmegalojs.org%2F)、去哪儿网的[nanachi](https://links.jianshu.com/go?to=http%3A%2F%2Fued.qunar.com%2Fnanachi-doc%2F)、百度的[Okam](https://links.jianshu.com/go?to=https%3A%2F%2Fecomfe.github.io%2Fokam%2F%23%2F)等。

在这个时期，Angular显然落伍了，一是Angular升级太快，国内的高手还没有消化好，新一版的Angular又发布了。二是国内缺乏迷你Angular的轮子，导致庞大的Angular无法塞进小程序中。

国外谷歌发布了Flutter跨平台转译框架，但是它的编写语言是Dart，它也无法跨界到小程序中。

未来不仅国内一线巨头争夺小程序，二三线的巨头也可能会加入小程序的混战中，例如有人称360也在打造自己的小程序平台。小程序这种新的流量变现模式深刻地影响了国内的互联网布局。

## 结束语

当初JavaScript被误解为最糟糕的语言，时至今日它是最流行的语言：GitHub 60%的开源项目都是与JavaScript有关。

以前，从事这行业的人被称为页面仔，现在他们的起薪有的比PHP、JAVA、C++等后端还高。甚至有人说，“任何可以使用JavaScript来编写的应用，最终会由JavaScript编写。”

我们前端开发者触及的领域不仅仅是浏览器，还可以做后端，做桌面端，做手机端，做小程序端，前端开发者的性价比越来越高，越来越重要。可谓是时代造英雄。

笔者有幸成为前端开发者大队伍中的一员，也坚信我们前端开发者以后的路会越来越宽，越来越好走。